<TRANSL xml:lang="fr">Il était une fois une famille avec deux membres dans la fratrie. L'aîné partait souvent à la chasse. Tandis que la petite sœur, elle, restait à la maison. L'aîné partait si longtemps pour aller chasser que c'était comme s'il s'était établi là-haut, dans la montagne. La mère et le père vieillissaient peu à peu, et la sœur devenait adulte. De temps à autres, on repensait au frère, on se demandait: «Tiens, est-ce que des fois il ne reviendrait pas aujourd'hui? ou peut-être demain?». Mais il ne revenait pas.
Comme la sœur était devenue une jeune femme, une famille est venue la demander en mariage. La sœur cadette leur a parlé de son frère: «Je ne sais pas s'il vit encore, ou s'il n'est plus! Alors, que faire?» La mère et le père lui ont répondu: «Ton grand frère, depuis tout ce temps qu'on est sans nouvelles... il est sûrement mort». Et un beau jour, tout le village a été invité à un banquet pour célébrer le mariage. La sœur n'avait pas oublié son frère. «Je ne le vois nulle part, parmi tout ce monde; est-ce que c'est bien convenable de procéder ainsi?» Sa belle-mère a répondu: «Allons donc, il faut oublier ces vieilles histoires, enfin! Ton frère, qu'est-ce qu'on en sait, il est peut-être mort!»
Or ce jour-là, le grand frère était à la chasse, dans la montagne. En revenant de la chasse, eh bien, son chien, parvenu à un col, vrai de vrai, il s'est mis à courir. C'est comme s'il avait senti que la petite sœur allait se marier! Et courant et galopant, il a gagné la demeure où on festoyait pour le mariage de la sœur. Le grand frère, il suivait son chien; il l'a suivi à la trace, de sorte qu'il est arrivé jusqu'à la porte de la maison où on faisait la fête! Le chien était allé s'asseoir dans la pièce principale, à ce que dit l'histoire. Le grand frère, lui, il est resté à l'extérieur, à ce que dit l'histoire. Il s'est tenu là, drapé dans sa cape de feutre, et il a observé ce qu'il se passait. Une pensée lui est venue: «Cette jeune femme... comme elle ressemble à ma petite sœur! Oui, c'est ma propre sœur, c'est bien elle!», D'un bond, il est allé s'asseoir en contrebas du foyer. Il s'est assis à côté de son chien, qui s'était installé là. Les gens ont dit: «Eh, sac à puces, descends de là! Et ce bonhomme, qui ça peut bien être? Voilà que le clébard nous ramène un mendiant, quelle plaie! Qu'il aille donc s'asseoir au fond de la salle!» Mais le grand frère ne bougeait pas d'un pouce. Il se tenait campé là, à ce que dit l'histoire. Le chien, pareil. On avait beau leur dire «Du balai, du balai!», ils ne partaient pas! Alors les convives se sont résignés. «Allez, prenons place (pour le repas)! Le mendiant... laissons tomber, qu'il reste là où il est, on peut bien lui donner un petit quelque chose à manger, après tout.» Les invités ont donc pris place, et on a versé à boire! En faisant la tournée, bol après bol après bol, on est arrivé au fond de la salle. Le grand frère, on lui a servi, à lui aussi, un bol d'alcool, et puis on est reparti sans lui parler. Même chose pour la nourriture: un bol pour chaque convive.
Là, il faut expliquer que par chez nous, autrefois, on parlait des ‘plus petites côtes', nous autres, n'est-ce pas! Quand on découpait les côtes de porc, les basses côtes, c'était un bas morceau. Or donc, c'est ce bas morceau qu'il a reçu, le grand frère, lors du banquet! On s'est dit qu'on lui donnerait un petit morceau de rien du tout, n'est-ce pas. Quand on a eu servi, bon, tout ce monde se régalait, et les conversations allaient bon train. Mais le grand frère, lui, il ne mangeait pas, il se tenait là, fixement. «Qu'est-ce que c'est que ce personnage, nom de nom! On dirait un mendiant, et pourtant il fait la fine bouche, il ne mange pas sa viande et il ne touche pas à son vin? Eh bien, s'il ne veut pas de ce qu'on lui donne, tant pis pour lui! Sans doute qu'il a pas faim».
Alors, le grand frère a proféré ces paroles: «Quand y’a pas assez à boire, le cœur n'y est pas! Terre noire, bois donc ce vin! Quand y’a pas assez à manger, à quoi bon se mettre à table? Allez le chien, c'est pour toi!» Ce que disant, il a bel et bien donné les basses côtes à manger au chien. Puis il s'est drapé dans sa cape de feutre, et il s'en est allé.
Alors, la petite sœur s'est dit: «C'est pas vrai! C'est mon frère, mon grand frère!» Elle s'est agrippée à la cape de son frère, pour le retenir. Il a pris un couteau, et le feutre, là où sa sœur le tenait agrippé, il l'a tranché net. Comme il progressait vers la sortie, sa sœur a essayé à nouveau de l'agripper par sa cape de feutre, et lui, à nouveau, il a tranché un morceau de sa cape. Sa sœur était au désespoir. «Mon propre frère, comment est-ce possible, qu'aujourd'hui on l'ait traité comme un mendiant?» Elle a pleuré toutes les larmes de son corps, et au soir, elle est morte de désespoir, à ce que dit l'histoire!
Lorsqu'elle fut morte, on l'a incinérée. Mais on avait beau essayer, le corps ne se consumait pas! Alors la famille est allée auprès de son grand frère pour lui demander pardon. «Pardon! Nous autres, nous sommes ignorants des histoires de votre famille! Nous devons te demander pardon!» Lorsqu'ils eurent demandé pardon au grand frère, et lorsqu'il eut taillé un morceau de sa cape de feutre et l'eut jeté au feu en signe de réconciliation, la petite sœur s'est consumée, intégralement! Voilà ce qu'on raconte, voilà ce que dit l'histoire!
C'est là l'origine du rituel Sikee. C'est bien de ça qu'il s'agit, quand on fait le rituel Sikee. C'est cette histoire qu'évoque le proverbe. Quand une sœur se donne en mariage, son frère, il lance des cris de défiance! Il procède ainsi envers la famille des gens de Sikee: la famille que la femme rejoint par son mariage. Pour Sikee, tout le village doit y aller! On rassemble tout le monde: tous les membres de cette génération, frères, sœurs, cousines, cousins, n'est-ce pas. On amène un petit quelque chose! (Symboliquement, on n'amène pas de cadeaux, on montre la plus grande fureur; mais c'est joué: en fait, on veille à ne blesser personne, à ne rien détruire, et on amène un petit cadeau.) La famille à laquelle se donne la jeune femme, elle donne des marques de la plus grande frayeur! «Houlàlà! L'oncle de Sikee est revenu! Aujourd'hui, on est dans la peur!» qu'on dit. Tout le monde se prosterne en implorant pardon. En face, celui qui représente le frère, il rudoie telle personne, il bouscule telle autre. Il a amené une hache: il va défoncer la porte! Il va briser les piliers! Enfin, il s'en retourne et c'est fini.
Cette histoire de l'homme qui a tranché son propre vêtement, elle nous parle de la sœur… elle fonde une coutume, en définitive! Selon la coutume, le feutre, ce n'est pas un simple vêtement dans lequel l'homme se drape: il marque le retour de l'oncle! Pour le rituel «Sikee», le feutre, on prenait bien soin de le plier de façon à pouvoir le déployer de façon spectaculaire. On nous expliquait: «Attention, on va réaliser le rituel Sikee, alors si on n'est même pas capable de bien déployer le feutre, ça va jaser!». Autrefois, il y avait la coutume. Au décès de quelqu'un, on apportait sa contribution en préparant un repas! [Dans le cadre des cérémonies funéraires, chaque famille contribue à tour de rôle aux repas collectifs: coutume désignée par le nom de Qietu, c'est-à-dire littéralement «préparer un repas».] Quand une sœur s'est mariée, la coutume veut que sa famille manifeste sa colère [à l'occasion de son décès]; et si on procède ainsi, eh bien, c'est que jadis, il y avait eu cet épisode du chasseur revenu à l'improviste.
Voilà comment c'était, autrefois!</TRANSL>

